\documentclass[twoside,spanish,a4paper,12pt]{tfg}

\titulacion{Grado en Ingeniería Informática}
\title{Qsimov: Re-entrenamiento Incremental sin Olvido Catastrófico en Redes Neuronales con Activación ReLU}
\authorlabel{Autor}
\author{Matías Moncho Ronda}
\tutorlabel{Tutor}
\tutor{Dr. Juan Manuel Orduña\\\hspace*{5cm}Huertas}
\convocatoria{Julio 2026}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage[protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\setlength{\emergencystretch}{60pt}
\DeclareUrlCommand\bpath{\urlstyle{tt}\def\UrlFont{\bfseries\ttfamily}}

\AtBeginDocument{\shorthandoff{"}\catcode`\'=12}

\begin{document}

\portada
\cleardoublepage
\contraportada
\cleardoublepage
\ia
\cleardoublepage

% ---- Resumen en español ----
\begin{resumen}
El aprendizaje continuo en redes neuronales artificiales choca con un problema estructural conocido
como olvido catastrófico: cuando una red es re-entrenada con nuevas muestras, el ajuste de sus pesos
destruye el conocimiento previamente adquirido. Este trabajo evalúa \textbf{Qsimov}, una librería
Python existente que aborda este problema mediante la explotación de la estructura lineal por tramos
que inducen las activaciones ReLU en redes feed-forward.

La idea central consiste en representar el comportamiento de las últimas capas de una red
pre-entrenada en términos de sus \textbf{caminos activos}: las combinaciones de conexiones entre
neuronas que permanecen activas para cada muestra dada. Esta representación transforma el
re-entrenamiento en la resolución de un sistema de ecuaciones lineales cuyas incógnitas son los pesos
de los caminos, y no los pesos individuales de la red original. Gracias a esta reformulación, es
posible acumular las ecuaciones de distintas rondas de entrenamiento sin necesidad de acceder a los
datos anteriores, eliminando así el olvido.

La librería ofrece dos mecanismos de re-entrenamiento: resolución directa mediante el sistema lineal
(variante más rápida) y descenso de gradiente sobre una capa completamente conectada restringida a
los caminos activos (variante más flexible). Ambos se implementan sobre TensorFlow/Keras y PyTorch
con extensiones en Cython para las operaciones más costosas.

Los experimentos, realizados sobre MNIST, CIFAR-10 e ImageNet con 100 clases, demuestran que el
sistema lineal con acumulación de ecuaciones elimina el olvido catastrófico en todos los escenarios
evaluados: mantiene 94.3\,\% de precisión en clases antiguas en MNIST (frente al 0.0\,\% del
fine-tuning estándar), 73.4\,\% en CIFAR-10, y entre el 79\,\% y el 84\,\% en rondas previas sobre
ImageNet, todo ello entre seis y diez veces más rápido que el re-entrenamiento acumulado estándar.

\end{resumen}
\cleardoublepage

% ---- Abstract en inglés ----
\begin{abstract}
Continual learning in artificial neural networks is hindered by a structural problem known as
catastrophic forgetting: when a network is retrained on new samples, the weight updates destroy
previously acquired knowledge. This work evaluates \textbf{Qsimov}, an existing Python library that
addresses this problem by exploiting the piecewise-linear structure induced by ReLU activations in
feed-forward networks.

The core idea is to represent the behaviour of the final layers of a pre-trained network in terms of
their \textbf{active paths}: the combinations of neuron connections that remain active for each given
sample. This representation transforms retraining into solving a linear system of equations whose
unknowns are the path weights, not the individual weights of the original network. Thanks to this
reformulation, equations from different training rounds can be accumulated without requiring access
to previous data, thereby eliminating forgetting.

The library offers two retraining mechanisms: direct solving via the linear system (faster variant)
and gradient descent over a fully connected layer restricted to the active paths (more flexible
variant). Both are implemented for TensorFlow/Keras and PyTorch, with Cython extensions for the most
computationally intensive operations.

Experiments conducted on MNIST, CIFAR-10 and ImageNet with 100 classes demonstrate that the linear
system with equation accumulation eliminates catastrophic forgetting in all evaluated scenarios: it
maintains 94.3\,\% accuracy on old classes in MNIST (versus 0.0\,\% for standard fine-tuning),
73.4\,\% in CIFAR-10, and between 79\,\% and 84\,\% in previous rounds on ImageNet, all between
six and ten times faster than standard cumulative retraining.

\end{abstract}
\cleardoublepage

% ---- Resum en valencià ----
\begin{resum}
L'aprenentatge continu en xarxes neuronals artificials es troba amb un problema estructural conegut
com a oblit catastròfic: quan una xarxa és re-entrenada amb noves mostres, l'ajust dels seus pesos
destrueix el coneixement prèviament adquirit. Aquest treball avalua \textbf{Qsimov}, una llibreria
Python existent que aborda aquest problema mitjançant l'explotació de l'estructura lineal a trams que
indueixen les activacions ReLU en xarxes feed-forward.

La idea central consisteix a representar el comportament de les últimes capes d'una xarxa
pre-entrenada en termes dels seus \textbf{camins actius}: les combinacions de connexions entre
neurones que romanen actives per a cada mostra donada. Aquesta representació transforma el
re-entrenament en la resolució d'un sistema d'equacions lineals les incògnites de les quals són els
pesos dels camins, i no els pesos individuals de la xarxa original. Gràcies a aquesta reformulació,
és possible acumular les equacions de distintes rondes d'entrenament sense necessitat d'accedir a les
dades anteriors, eliminant així l'oblit.

La llibreria ofereix dos mecanismes de re-entrenament: resolució directa mitjançant el sistema lineal
(variant més ràpida) i descens del gradient sobre una capa completament connectada restringida als
camins actius (variant més flexible). Tots dos s'implementen sobre TensorFlow/Keras i PyTorch amb
extensions en Cython per a les operacions més costoses.

Els experiments, realitzats sobre MNIST, CIFAR-10 i ImageNet amb 100 classes, demostren que el
sistema lineal amb acumulació d'equacions elimina l'oblit catastròfic en tots els escenaris avaluats:
manté un 94.3\,\% de precisió en classes antigues en MNIST (enfront del 0.0\,\% del fine-tuning
estàndard), un 73.4\,\% en CIFAR-10, i entre el 79\,\% i el 84\,\% en rondes prèvies sobre
ImageNet, tot plegat entre sis i deu vegades més ràpid que el re-entrenament acumulat estàndard.

\end{resum}
\cleardoublepage

\tableofcontents

\pagestyle{tfg}
\justify

\chapter{Introducción y Motivación}
\input{tex/cap1_introduccion.tex}

\chapter{Estado del Arte}
\input{tex/cap2_estado_arte.tex}

\chapter{Especificación del Sistema}
\input{tex/cap3_especificacion.tex}

\chapter{Desarrollo del Proyecto}
\input{tex/cap4_desarrollo.tex}

\chapter{Pruebas y Resultados}
\input{tex/cap5_pruebas.tex}

\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\input{tex/cap6_conclusiones.tex}

\pagestyle{appendix}

\appendix
\chapter{Anexos}
\input{tex/apendices.tex}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bib/bibliografia}

\end{document}
